---
title: >-
    بخش ۱۲۷ - قطب جامی قُدِّسَ سِرُّهُ
---
# بخش ۱۲۷ - قطب جامی قُدِّسَ سِرُّهُ

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ شیخ قطب الدین محمدبن شمس الدین مطهر بن شیخ ابونصر احمد جامی. از اکابر مشایخ بوده. گاهی محمد و گاهی ابن مطهر و گاهی قطب تخلص می‌نموده. چون غالباً قطب تخلص کرده. درین حرف ثبت شد. از اشعار آن جناب نوشته شد:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دل از دنیا به کلی بسته دارید</p></div>
<div class="m2"><p>سراندر راه حق پیوسته دارید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دلی را کو نشد دیوانهٔ عشق</p></div>
<div class="m2"><p>به زنجیر شریعت بسته دارید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو در میدان وحدت کرد جولان</p></div>
<div class="m2"><p>عنان مرکبش آهسته دارید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>کی بود کز دست نفس شوم سرکش وارهم</p></div>
<div class="m2"><p>وز هوایِ این جهان تنگِ ناخوش وارهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جامِ می از دست ساقیِ اجل گیرم چوقطب</p></div>
<div class="m2"><p>درکشم آزاده‌وار از هر کشاکش وارهم</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>وقت است که دل کمِ دو عالم گیرد</p></div>
<div class="m2"><p>حاصل شدن مرادِ ما کم گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>شادی چو به دست می‌نیاید زین پس</p></div>
<div class="m2"><p>اُمیدِ بریده دامنِ غم گیرد</p></div></div>